<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>PORTRAITS CONTEMPORAINS <persName>Alexandre DUMAS </persName></title>
            <author>Jacques Reynaud</author>
            <editor>Charlotte Joublot Ferré</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Retreived from Gallica</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
               <publisher>Figaro</publisher>
               <date>27 mai 1858</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
         <head type="main">PORTRAITS CONTEMPORAINS</head>
         <head type="persName">Alexandre Dumas</head>
         <div> SI </div>
            <p>Nous allons nous occuper d'un écrivain dont on a bien diversement parlé sans avoir épuisé ce que l'on en peut dire ce n'est point, comme M. de Lamartine <note place="end"> Ce renvoi au portrait précédent, consacré à Alphonse de Lamartine, souligne la cohérence de l'ensemble et propose un pacte de lecture fondé sur une connivence culturelle propre au journalisme mondain.</note>, un de ces dominateurs des masses qui renversent et relèvent des gouvernements avec un discours nous n'emboucherons point les clairons et les trompettes, nous ne gravirons pas les hauteurs de la politique pour y chercher des inspirations. Celui qui pose devant nous est surtout et avant tout lui-même. On fera de lui un portrait, plutôt qu'un tableau, il doit occuper seul son cadre, car c'est une puissante individualité. En lisant ses livres, on est curieux de le connaître, il se reflète sur eux.</p>
            <p><persName type="historical">Alexandre Dumas</persName> est heureusement doué par le Créateur. Il a l'esprit le plus prodigieux, le plus <emph> prestigieux </emph>, le plus brillant de cette époque où tout le monde croit en avoir <emph>plus</emph> que son voisin et s'efforce de le prouver en faisant et en écrivant le <emph>plus</emph>de sottises possibles. Son cœur est bon et généreux, ses inclinations nobles ; il a du dévouement, il a des élans magnifiques, une nature aussi riche en affections qu'emportée en passions fougueuses et en exubérances de toutes les sortes. A vingt ans, à ses débuts dans la vie <note place="end">  Alexandre Dumas père arrive à la capitale en 1823, à l'âge de vingt-et-un ans. Il fréquente assidument l’Opéra de Paris. </note>, il lui a manqué un guide bienveillant et éclairé, il lui a manqué une main amie qui l'empêchât d'user de lui-même jusqu'à s'amoindrir et de pousser à l'excès les tendances de son caractère pour en arriver à ne montrer que l'envers de cette trame de diamants et de paillettes. </p>
            <p>On a dit ici même qu'il y avait deux <persName type="historical">Dumas</persName> en un il y en a plus encore: jamais âme, esprit et cœur ne furent aussi multiples, aussi différents. On le retrouve rarement comme on le quitte, et il faut le connaître parfaitement pour le reconnaître quelquefois. Cependant, l'excellent fond a résisté, et si on cherche on y arrivera. </p>
            <p>Le premier mouvement de  <persName type="historical">Dumas</persName> est toujours bon. La réflexion seule est mauvaise chez lui. Soyez sûr que, s'il a un tort, c'est après avoir médité, c'est après avoir ressassé dans sa mémoire ceux que les autres ont eus envers lui et la quantité d'ingrats qu'il a faits. </p>
            <p>On lui a adressé beaucoup de reproches. Quelques-uns de ces reproches sont fondés, sans avoir, en s'adressant à lui, l'importance qu'ils auraient relativement à un autre. Il est certains de ces défauts nécessaires à son talent, nécessaires même à ses qualités s'il n'eût pas eu ces défauts, il n'eût pas pu faire ce qu'il a fait, il n'eût pas eu non plus ces côtés surprenants dont ceux qui l'approchent restent éblouis, et qui lui assurent de leur part une indulgence sans bornes. </p>
            <p>On ne peut en vouloir à  <persName type="historical">Dumas</persName> si on le voit. On arrive près de lui avec une rancune motivée, avec des dispositions hostiles ; en se trouvant en face de ce bon et spirituel sourire, de ces yeux qui pétillent, de cette main qui se tend franchement vers vous, on oublie ses griefs, d'abord on s'en souvient pour s'en plaindre, au bout d'un instant, on ne veut pas céder à cet entraînement, dont on est presque honteux, tant il ressemble à la domination. On capitule avec soi-même. On se plaindra tout à l'heure, quand il aura fini de raconter en l'attaquera quand le feu roulant de mots sera un peu apaisé, quand il pourra vous entendre enfin mais si on l'a écouté, si on a laissé la colère s'endormir au bruit de cette conversation <emph>charmeuse</emph>, on se demande qu'est-ce qui a tort, on en vient à douter si c'est lui, car, au milieu du feu d'artifice de l'esprit, il s'est glissé quelques mots adressés au cœur, qui s'y sont incrustés et dont l'éloquence vaut un plaidoyer de cent pages. Cet homme a positivement de la glu après ses paroles ; pour ne pas être pris, il faut le fuir. </p>
            <p> <persName type="historical">Dumas</persName> a beaucoup d'ennemis <note place="end">Dumas, Afro-descendant par son père, fut notamment l’objet d’attaques raciste. </note>, il a aussi beaucoup de partisans. Ils le connaissent à merveille, quelques-uns l'accusent plus qu'il ne mérite de l'être, et néanmoins tous lui restant attachés. Il a rendu immensément de services. A la longue, sa sensibilité s'est émoussée, on en a fait une arme contre lui. On commence à comprendre qu'il ne faut pas fournir les flèches à ceux qui vous combattent, et il s'est retiré dans sa tente. Il est en même temps franc et dissimulé, il n'est pas faux. Il est menteur souvent à son insu. Il commence par faire, comme nous tous, un mensonge nécessaire, officieux; il raconte une histoire apocryphe, huit jours après mensonge et histoire sont devenus une vérité, il ne ment plus, il croit ce qu'il dit, il se l'est persuadé, il le persuade. </p>
            <p>Ses haines et ses amitiés sont inconstantes, ses haines surtout il revient facilement après un procédé meilleur, il n'oublie peut-être pas, mais il a des tiroirs secrets de sa mémoire où il enferme les vilains souvenirs, pour les en tirer au besoin. Ce que l'on refusera de croire et ce qui est véritable cependant, c'est la constance fabuleuse du grand romancier dans ses amours; je ne dis pas sa fidélité<note place="end">  L'auteur était connu pour ses innombrables conquêtes amoureuses. Ses infidélités lui coûteront son mariage avec l’actrice Ida Ferrier dont il se sépare en 1844.</note>, remarquez-le. Il établit une différence totale entre ces deux mots qui, selon lui, ne se ressemblent pas plus que les deux choses. Jamais il n'a su quitter une femme si elles ne lui avaient rendu le service de l'abandonner, il aurait encore toutes ses maîtresses depuis la première. Personne plus que lui ne tient aux habitudes, personne n'est plus facile à vivre. Bien que violent, il est très doux et très aisé à conduire, il ne demande pas mieux que de l'être. Une femme qui l'aurait assez aimé pour l'aimer comme il désire qu'on l'aime, une femme qui aurait eu assez d'adresse pour fermer les yeux sur ses incartades, pour lui rendre sa maison agréable, en y invitant ses amis, et surtout pour ne pas le troubler dans ses travaux, cette femme eût été parfaitement et éternellement heureuse avec lui. Ce qu'il désire par-dessus tout, c'est la tranquillité intérieure, et pourtant il ne hait pas comme assaisonnement les cachotteries, les portes qui se ferment sur l'une, pendant qu'elles s'ouvreni sur l'autre, les mystères que tout le monde sait, pourvu que personne ne les répète. Le grand art de la favorite eût été de lui accorder ces craintes sans les justifier, de laisser jouer autour d'elle à l'intrigue, d'être toujours au moment de découvrir et de ne découvrir jamais, surtout de ne pas risquer une scène de jalousie, car elle l'eût fait fuir les oreilles bouchées.</p>
            <div>S II </div>
            <p>Cet immense esprit, cet homme si fin, si délié, est en même temps d'une naïveté enfantine, il croit tout lorsqu'il a confiance, lorsque son imagination se frappe. Ainsi on lui entendra raconter, et de bonne foi, des bourdes grossières qu'un innocent sorti du 
            <choice> 
               <sic>collége</sic> 
               <corr>collège</corr> 
            
            </choice> n'accepterait pas. Il en est convaincu, il les soutiendrait de toutes les manières, personne ne les nie et ne les combat, les uns parce qu'ils lui sont trop dévoués pour lui ôter ses illusions, les autres parce qu'ils sont trop heureux de trouver un côté faible à cet homme qui les écrase, et de s'en railler derrière lui. </p>
            <p>On l'a appelé vaniteux, vantard, il y a du vrai dans cette accusation, et néanmoins il ne faut pas lui en vouloir, car, s'il eût été autrement, il n'aurait pas eu cette verve merveilleuse, qui fait de lui le plus amusant conteur du dix-neuvième siècle, il n'aurait pas tenu l'Europe, le monde entier suspendus à sa plume depuis trente ans. </p>
            <p>D'ailleurs, tous les hommes de son ordre n'ont-ils pas les mêmes convictions ? Ils tâchent de paraître modestes, ils ne parlent de leur mérite qu'à la troisième personne ; ils s'effacent afin d'être mieux en relief ils prennent des tons lugubres ; ils pleurent leurs infortunes ils se drapent dans les persécutions, dans les douleurs l'orgueil est le même, seulement il est hypocrite et il est ennuyeux ; celui de  <persName type="historical">Dumas</persName> est franc et il est gai. Je voudrais bien savoir lequel de nous n'aurait pas d'orgueil à sa place, ce ne serait assurément pas ceux qui le blâment et l'envient. <persName type="historical">Dumas</persName> a des admirations sincères pour les autres, écoutez-le sur <persName type="historical">Victor Hugo</persName>
            <note place="end">Nés la même année, Hugo et Dumas entretiennent tout au long de leurs vies des relations de camarades. Si Dumas devance Hugo, dès 1829, avec le drame romantique <emph>Henri III et sa cour</emph>, c'est toujours à Hugo et Vigny que Dumas confie, en mars 1830, la correction de <emph>Christine</emph>. Voir Dumas, <emph>Mes Mémoires</emph>, 1802-1830 [1851-1853], t. l, Paris, Robert Laffont, «Bouquins», 1989,CXXXVII, p.1104.</note>, 
            sa physionomie s'anime, il est heureux de le louer, il ergoterait vertement avec ceux qui le contrarieraient. Et cela n'est pas joué, c'est réel. Il se met sur la même ligne, mais <emph>il le veut</emph> à ses côtés, il a besoin de l'y voir, de partager avec lui l'encens qu'ils reçoivent ensemble. <persName type="historical"> Hugo </persName> et quelques autres font partie de sa gloire ; sans eux, elle lui semblerait incomplète. </p>
            <p>Je vous ai dit déjà combien le caractère de  <persName type="historical">Dumas</persName> était facile et charmant lorsque des influences étrangères ne l'aigrissaient pas, sa gaieté est intarissable. On sait comment il raconte dans ses livres ; il est plus merveilleux en racontant lui-même. On ne peut se l'imaginer, il faut l'avoir entendu. Son activité est incroyable. Il se lève de bonne heure, même en se couchant tard; rien ne le fatigue c'est un chêne aussi vigoureux dans son âge mûr que dans sa jeunesse. Il vieillira sans regrets et sans prétentions, il fait comme si les autres ne s'en apercevaientpas, et le dit aussi naturellement qu'il le pense. Qu'est-ce que la vieillesse pour une organisation de géant telle que celle-là ? Un obstacle à vaincre, un mauvais pas à tourner, une habitude à prendre, voilà tout. </p>
            <p>Dès qu'il se réveille, il se met au travail, et, bien qu'on en dise, <emph>il fait tout lui-même</emph>, à très peu d'exceptions près. Je dirai tout à l'heure quelles exceptions il a, il a eu surtout, des collaborateurs, mais comme un chasseur a un chien, pour faire lever le gibier. Il lit et il récrit; souvent, avec deux pages, il a composé un volume. On lui apporte une idée, il la prend, il la pare, il la transforme, celui-là qui l'a conçue ne la reconnaîtrait point, ce qui ne l'empêche pas de la réclamer, même quand il en a reçu le prix. Il a assuré ainsi l'existence de bien des gens, devenus ses ennemis, comme de raison, le public le sait. S'il a mis son nom à des œuvres qu'il n'a point remaniées<note place="end">  L'auteur est accusé à raison d'avoir utilisé des prête-plumes pour écrire certains de ses romans. La comtesse Dash est bien placée pour le savoir, elle a participé à la rédaction de plusieurs de « ses oeuvres » notamment <emph>Mémoires d'une aveugle</emph> (1856-57).</note>, il l'a fait non pour en profiter, mais pour être utile à un malheureux<note place="end">  Se lit ici en creux l'ironie caractéristique de la chronique.</note>. On en pourrait citer dix exemples, et pourtant on le laisse accuser. La reconnaissance est si rare et si lourde à porter pour certaines gens </p> 
            <div>S III</div>
            <p>La façon dont  <persName type="historical">Dumas</persName> travaille est inouïe. Excepté dans les premières heures de la matinée, il ne se passe pas de minutes où on ne le dérange. Il pose la plume cent fois, et doit reprendre sa phrase où il l'a laissée, après avoir répondu à des interruptions saugrenues. Et quelle tribu d'interrupteurs ! il y a les amis et amies qui viennent l'embrasser, lui serrer la main, l'entendre il y a les familiers qui le saluent, prennent un livre et un journal et s'asseyent dans un coin, en attendant le déjeuner, sur lequel ils comptent pour la nourriture du jour il y a les admirateurs, étrangers ou autres, qui ne s'en iraient pas chez eux satisfaits, s'ils n'avaient vu  <persName type="historical">Dumas</persName> et les monuments de <placeName>Paris</placeName>. </p>
            <p>Pour ceux-là, il se lève et il fait plus que de poser sa plume, il cause, cela prend du temps. Il y a les créanciers qui ne savent pas se fâcher quand ils le voient, et avec lesquels il joue sans arrière-pensée la scène de M. Dimanche<note place="end">Référence à la scène 3 de l'acte IV de <emph>Dom Juan</emph> de Molière. M. Dimanche, un créancier du libertin, est réduit au silence par les flatteries de celui-ci et repart sans un sou. Avec finesse la comtesse Dash opère une comparaison entre le personnage sulfureux de Dom Juan et Alexandre Dumas.</note> 
            Quand il a de l'argent, il le leur donne, il est content de les payer quand il n'en a pas, il leur en promet et ils s'en vont presque aussi payés que s'ils avaient reçu <note place="end">Alexandre Dumas père amasse, grâce à ses écrits, une fortune considérable qu'il dilapide. Il se fait construire son propre théâtre et le château de Monte-Cristo qu’il est obligé de revendre pour payer ses créanciers.</note>. On annonce le déjeuner primitivement commande pour lui ou une autre personne peut-être, mais qui devra se multiplier comme les pains dans le désert ; à mesure qu'il arrive un visiteur nouveau, on met son couvert s'il a déjeûné, il prend place à côté de la table ; tant qu'il en vient, on les accueille, on les engage, le cercle se forme.  <persName type="historical">Dumas</persName> suffit à tout. II mange, il sert, il coupe, il cause, il rit, il répond à ses copistes ou à ses gens d'affaires, qui mêlent le matériel à ce prodigieux esprit, à cette dépense intellectuelle sans cesse renouvelée une autre tête n'y pourrait suffire. Il cite, il raconte, il tire de ce qu'on lui dit de quoi écrire cent pages, il donne des conseils à un acteur, s'il s'en trouve un qui lui en demande ; il lance un trait que les auditeurs recueillent et qui courra demain tout </p>
            <p><placeName>Paris</placeName>, c'est un spectacle plus curieux et plus amusant que ceux où l'on paye. </p>
            <p>L'heure du travail est revenue ; les convives du matin ploient bagage il ne sera pas tranquille pour cela. L'après-midi, il en vient d'autres ; puis les aspirants au dîner dressent leurs batteries vers quatre heures. Il sort quelquefois ; ils se devancent et s'établissent chez lui ; la même scène recommence, seulement la galerie est moins nombreuse. Le soir il travaille encore quand ne travaille-t-il pas ? Il voit beaucoup de monde chez lui, très peu ailleurs il va dans peu de maisons, presque jamais au théâtre, jamais à aucune réunion officielle. On l'accuse d'avoir <emph>toujours</emph>besoin d'argent, celui qu'il gagne se partage entre tant d'affamés ! Il est tout simple qu'il ne lui en reste guère pour lui. Il traite savamment la gourmandise, et pourtant, tout en mangeant beaucoup, il est très sobre. Il ne boit que du vin trempé, ne prend pas de café, il ne fume pas, et rien ne lui déplaît comme de voir fumer chez lui. Telle était, du moins, sa vie au temps où je vivais moi-même dans ce milieu artistique. On m'assure que rien n'est changé<note place="end">On lit, entre les lignes, les années de collaboration entre Dash et Dumas, mais aussi la fin de celle-ci.</note>, si ce n'est le cadre une grande et belle maison au lieu d'un appartement modeste. </p>
            <p>Cette nature, parmi les mille nuances, a deux côtés très marqués et très dissemblables le côté drôle et le côté poétique, le  <persName type="historical">Dumas</persName> des <title level="m" type="main" rend="italic">Impressions de voyage</title> et le  <persName type="historical">Dumas</persName> de l'<title level="m" type="main" rend="italic">Orestie</title>. Dans sa jeunesse, il y en avait un troisième, le <persName type="historical">Dumas</persName> d'<title level="m" type="main" rend="italic"> Antony</title>, de <title level="m" type="main" rend="italic">Christine</title>, d'<title level="m" type="main" rend="italic">Henri III</title>, le  <persName type="historical">Dumas</persName> passionné et terrible en ses colères, en ses jalousies. </p>
            <p>Maintenant il a été souvent trompé, souvent déçu l'insouciance a remplacé la passion, le changement est total sous ce rapport. Heureusement pour lui, il aime son fils<note place="end">Annonce du prochain portrait dans la série, consacré à Alexandre Dumas fils.</note>, il en est fier, il jouit de ses succès et ne les envie pas. On s'est pourtant servi des triomphes de l'un pour essayer d'écraser l'autre. A <placeName>Paris</placeName>, nous sommes gênés de voir un homme réussir longtemps, nous devenons facilement ingrats envers ceux à qui nous devons tant de plaisirs, nous les oublions et nous semblons tâcher de les en punir en les tourmentant. On n'a rien épargné en ce genre à l'auteur des <title rend="italic">Mousquetaires</title>. Aussi ceux qui se souviennent, et je suis de ce nombre, trouvent-ils une sorte de justice, une véritable joie, à le venger de tant d'attaques exécrables, en mettant surtout en relief ce que l'on a calomnié, ce que l'on a méconnu. L'amour du changement nous entraîne, les conséquences en sont quelquefois terribles, le pauvre Nourrit<note place="end"> On parle très probablement du ténor Adolphe Nourrit qui démissionnera de l’Opéra de Paris après avoir appris qu'un autre ténor avait été engagé.</note>  en a perdu la raison et s'est brisé la tête sur le pavé ; bien d'autres, pour y avoir mieux résisté, n'en ont pas moins souffert.  <persName type="historical">Dumas</persName> n'en mourra pas, je vous en réponds, il est plus fort que les bavards ; il le sait bien. </p>
            <p><byline><persName type="pseudonym"> JACQUES REYNAUD </persName></byline></p>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>