<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Portraits contemporains</title>
            <author>Jacques Reynaud</author>
            <editor>Clara Danos</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Retreived from Gallica</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
               <publisher>Figaro</publisher>
               <date>8 juillet 1858</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
          <div>
         <head> PORTRAITS CONTEMPORAINS </head>
         <p>Nous devons à l'exactitude de notre infatigable Fourrier une nouvelle étude littéraire 
         du pseudonyme Jacques Reynaud.</p>
         </div>
         <div>
         <head type="number"> IV </head>
         <head type="persName"> Barbey d'Aurevilly </head>
         <p> <persName type="historical" ref="#BA"> Barbey d'Aurevilly </persName> est devenu une actualité, grâce au <title> Pays </title> 
         <note place="end">Quotidien bonapartiste publié entre 1849 et 1914. Barbey d’Aurevilly y rentre en 1852. Il y écrit des chroniques littéraires
          puis des chroniques politiques pendant 10 ans. </note>
         et aux journaux qui se sont constitués ses adversaires. 
         Il écrivait depuis vingt ans des livres sérieux ou frivoles, des critiques littéraires, 
         et presque personne ne s'en occupait ; la lumière était sous le boisseau, 
         elle est découverte et chacun la voit. Elle n'est pourtant ni plus ni moins brillante : 
         c’est le même homme, c'est le même talent, ce sont les mêmes défauts et les mêmes qualités. 
         Tant il est vrai que nous avons notre heure pour toutes choses, il ne s'agit que de l'attendre, 
         elle est marquée d'avance, elle doit venir. </p>
         <p> <persName type="historical" ref="#BA"> M. d'Aurevilly </persName> est une étrange figure à peindre ; 
         il faut le bien connaître pour oser l'entreprendre : 
         des contrastes frappants se rencontrent chez lui ; quand on le regarde de profil, 
         il ne ressemble point à ce qu'il était tout à l'heure quand on le regardait de face. 
         Il est plus qu'original, il est bizarre. C'est en même temps un philosophe et un étourdi ; 
         c'est un ascète et un épicurien ; c'est un moine et un courtisan de femmes ; c’est un penseur et un esprit léger. 
         Il est sévère, il est ironique, il est bon, il est facile, il est exclusif, il est doux, il est emporté, non pas à ses heures, 
         mais dans le même moment, tout à la fois. Il vous conduira, sans transition, du sublime au ridicule. 
         Emerveillé de son savoir prodigieux, de son éloquence passionnée, après avoir causé quelques instants avec lui, 
         votre étonnement ne peut se rendre à l'aspect de cet homme à peine descendu des hauteurs éthérées, 
         où vous avez peine à le suivre, vous le voyez, dis-je, tirant de sa poche un petit miroir, 
         arrangeant ses moustaches, se faisant des mines, et semblant convaincu qu’une des quatre fins de l'homme est de se regarder 
         dans une glace et de <emph> se trouver </emph> joli garçon. <note place="end">Le choix de l'italique peut être perçu comme 
         une petite revanche de la part de l’auteur, surnommé « chanoine » par Barbey d’Aurevilly à cause de sa physionomie.</note> </p>
         <p>Ce caméléon porte avec lui, dans son cerveau, une bibliothèque inépuisable. 
         Parlez-lui de l'histoire, il la sait dans ses détails les plus secrets et les plus étendus. 
         Parlez-lui philosophie, sciences, religion, littérature, théâtres, géographie, métaphysique, ce que vous voudrez, 
         il vous répondra et dans quels termes ! Quelle conversation que la sienne ! Je n'en connais pas de plus complète, elle réunit tout. 
         Il est profond et il est gai, il l'est jusqu'à l'excès, pour peu que vous lui donniez la réplique. Vous pouvez le voir longtemps, 
         si vous êtes superficiel, sans vous douter de ce que renferment cette tête et cette mémoire. 
         Il vous servira selon votre goût, vous n'aurez de lui que des folies et des épigrammes. 
         Il possède au suprême degré l'art de railler les gens sans qu'ils s'en doutent ou qu'ils aient le droit de s'en fâcher. 
         Il vous débitera une parade aussi sérieusement qu'un sermon de <persName type="historical"> Bourdaloue </persName>,
         <note place="end">prédicateur jésuite de talent (1632-1704) qui a prêché à la cour de <persName type="historical">Louis XIV</persName>. Il a plusieurs surnoms dont 
         « roi des prédicateurs, prédicateur des rois » et « le plus janséniste des jésuites ». Au moment de la révocation 
         de l’Edit de <placeName>Nantes</placeName> en 1685, il est envoyé auprès de Protestants pour les convertir.</note> 
         qu'il sait par cœur, et si sa mémoire lui fait défaut, il y suppléera de son chef ; vous ne vous en apercevrez pas, 
         à moins d'avoir le livre sous les yeux. </p>
         <p><persName type="historical" ref="#BA">D'Aurevilly</persName> a écrit bien des choses qu'on a peu lues, 
         et où se retrouve son mâle et vigoureux talent, la puissance de sa raison, son style inégal, affecté, 
         ou qui du moins semble l'être. Il a des pages magnifiques, il a des peintures saisissantes et 
         je ne sais quel reflet sinistre qui étonne et qui intéresse. </p>
         <p> Il a fait les <title>Prophètes du passé</title>,
         <note place="end">Essai philosophique publié en 1851</note>
          étude consciencieuse et hardie de plusieurs moralistes et penseurs. 
         Il l'a faite à son point de vue d'alors, fort éloigné, pour ceux qui ne le connaissent pas, de son point de vue d'aujourd'hui. </p>
         <p> Il a souvent changé d'opinion. Son début a été un vif enthousiasme pour les idées républicaines ; 
         enthousiasme de jeunesse, que la réflexion a éteint et qui s'est transformé, sans transition, en un légitimisme très ardent. 
         La vieille cause de la royauté n'avait guère, dans les organes de son parti, d'aussi solide joûteur. 
         Il a traversé ainsi le règne de <persName type="historical"> Louis-Philippe </persName>
         <note place="end">1830-1848</note> 
         et les commencements de nos fluctuations depuis 48. Un beau matin, et tout à coup, une troisième transformation s'est opérée, 
         le papillon est sorti de la chrysalide, armé d'une cuirasse et d'un cimier, arborant le drapeau napoléonien, 
         aussi haut et aussi ferme que les lis de France et les couleurs de 89, tout cela sans changer ses convictions. 
         C'est que <persName type="historical" ref="#BA"> M. d'Aurevilly </persName> appartient au parti <emph> catholique </emph> et <emph> ultramontain </emph>. 
         Ce parti fait abstraction des personnes et ne s'occupe que des idées. Peu importe qui règne, pourvu que quelqu'un règne 
         et que ce quelqu'un suive la voie orthodoxe. Ce parti veut exclusivement la religion et l'autorité. 
         Il devient ainsi conséquent avec lui-même, il échappe aux reproches du vulgaire, qui ne comprend pas ces métamorphoses 
         et il étend son aile protectrice sur les néophytes dont le zèle et l'admiration le divinisent. </p>
         <p> Après les <title> Prophètes du passé </title>, <persName type="historical" ref="#BA">d'Aurevilly</persName> a écrit cette <title> Vieille Maîtresse </title>,
         <note place="end">Publié en 1851, roman sur un triangle amoureux.</note> 
         avec laquelle on le lapide maintenant et qui n'en est pas moins un des livres les mieux composés que je connaisse. 
         Les tableaux en sont un peu vifs, j'en conviens, ils le sont moins néanmoins qu'un pareil sujet ne le comporte, 
         et nous avons mille romans que tout le monde lit, sur lesquels on ne jette pas l'eau-bénite, et où la griffe du diable est plus profondément empreinte. 
         Ce qu'il y a de remarquable dans cet ouvrage, ce sont les vérités qu'il renferme et les magnificences de style qui s'y rencontrent. 
         <persName type="fictional"> Vellini </persName>
         <note place="end">personnage éponyme qui voit son amant partir pour une femme plus jeune et qui brise leur couple. </note>
         est vraie, comme <persName type="fictional"> Leone Leoni </persName>,
         <note place="end">référence au roman <title> Leone Leoni</title> paru en 1835 de <persName type="historical">George Sand</persName>, où l’amant (éponyme) forme un triangle amoureux 
         avec <persName type="fictional">Juliette</persName> et <persName type="fictional">Aleo Bustamente.</persName></note> 
         dont elle est la contre-partie. Qui de nous n'a pas rencontré de ces amours que rien ne peut éteindre, 
         comme rien ne peut les justifier, et qui, pareilles à la fatalité antique, semblent des châtiments envoyés à des cœurs ingrats. </p>
         <p> Si <persName type="historical" ref="#BA"> M. d'Aurevilly </persName> ne prêchait pas l'intolérance, 
         on n'eût pas évoqué cette <title> Vieille maîtresse </title>, et il n'eût point fait paraître une seconde édition. 
         A force de la critiquer, on a donné envie de la connaître, et l'auteur n'a pu qu'y gagner, littéralement parlant, du moins. 
         Une autre composition de lui est bien plus oubliée sans le mériter davantage c'est l'<title>Abbé de la Croix-Jugan</title>.
         <note place="end">roman aussi connu sous le nom <title>L’ensorcelée</title> ou <title>La Messe de la Croix-Jugan</title>. Edité en 1854. 
         L’abbé est un personnage de la série. L’histoire commence en 1797.</note> 
         Il y a dans ces deux volumes des pages splendides. 
         Le talent de <persName type="historical" ref="#BA"> M. d'Aurevilly </persName> est incontestable, et il ne sera jamais populaire ; 
         la seule raison est qu'on ne le comprend pas ; je vous l'ai dit : il manque de naturel. </p>
         <p> Cette affectation domine en tout ce qu'il fait. Sa voix, son geste sont emphatiques ; il n'entre pas dans un salon, 
         il ne dit pas bonjour comme tout le monde et il s'habille comme personne. C'est une de ces excentricités, 
         un de ces travers inexplicables chez un homme aussi supérieur. 
         Il avait d'abord adopté un immense manteau dont il se drapait à l’espagnole ; il ne lui manquait qu'une guitare ou une carabine ; 
         il ressemblait autant à un <persName type="fictional"> Jean Sbogar </persName>
         <note place="end">Personnage dans le roman éponyme de <persName type="historical">Charles Nodier</persName> publié en 1818 basé sur des faits publiés dans la presse.
         Ce personnage est un brigand en <placeName>Italie.</placeName></note> 
         qu'à un amoureux. 
         Il pouvait chanter la séguedille ou attendre les gens sur la grande route. 
         Son chapeau baissé sur ses yeux, son visage pâle, ses longues moustaches, son nez en bec d'aigle, tout cela sentait le roman d'une lieue. 
         Il s'en lassa, et enfanta une autre manière. Il se mit à pincer sa taille, à porter des bottes qui le serraient autant que des brodequins de torture, 
         et des manchettes retroussées jusqu'au coude. Son feutre ne cachait plus ses traits, il était posé sur l'oreille, 
         et ses cheveux retombaient sur son cou, parfaitement dégagé dans un col rabattu et une petite cravate basse. 
         Comme tout le monde avait des paletots-sacs et des grands cols, on le regarda beaucoup ; il fit événement. 
         Les suivants de la mode n'osèrent plus le saluer dans la rue. Ses amis ne lui ménagèrent pas les conseils, 
         et on ne lui laissa pas ignorer l'effet produit par cette exhibition de hanches et de tournure plus qu'extraordinaires. </p>
         <p>Il n'en fit que rire ; il se trouvait bien aise ; il se plaisait à lui-même, il n'en fallait pas davantage pour le contenter. 
         Il persista donc et il persiste dans un autre genre. Ces habits singuliers sont-ils pour lui 
         la queue du <persName type="fictional"> chien d'Alcibiade </persName>?
         <note place="end">Mythologie grecque. <persName type="fictional">Alcibiade</persName> avait un chien d'une taille et d'une beauté étonnantes, qu'il avait payé soixante-dix mines. 
         Il lui coupa la queue qui était magnifique. Comme ses amis le blâmaient, et lui rapportaient que tous se répandaient en critiques 
         mordantes à propos de ce chien, <persName type="fictional">Alcibiade</persName> éclata de rire : "C'est exactement ce que je souhaite. 
         Je veux que les Athéniens parlent de cela ; ainsi, ils ne diront rien de pire sur moi. "La vie d'Alcibiade", IX; PLUTARQUE"</note> 
         ou bien a-t il si bonne opinion de lui-même qu'il croie son goût supérieur à celui des autres ? </p>
         <p> <persName type="historical" ref="#BA"> Barbey d'Aurevilly </persName> a fait école, mais, ainsi que cela arrive toujours en pareil cas, 
         les imitations sont loin du modèle. </p>
         <p> Les uns ont copié son style <emph> emberlificoté </emph>, ils en sont arrivés au pathos et au galimatias. 
         Nous avons dans la littérature cinq ou six jeunes gens, qui paraissaient chaque matin autrefois à son lever, 
         qui l'écoutaient, qui buvaient ses paroles et les enregistraient pour s'en servir au besoin. 
         Ceux-là ont grandi depuis, ils ont conquis des positions, mais leur premier maître a laissé sa marque sur leur esprit, 
         ils ne songent plus à le copier, ils l'ont si bien imité autrefois, qu'ils ne peuvent plus s'en guérir. 
         C'est un mal incurable.</p>
         <p> D'autres se sont bornés à prendre à <persName type="historical" ref="#BA"> M. d'Aurevilly </persName> sa cravate et ses cols de chemise. 
         Il y a toute une bande de myrmidons, dénudés comme des vautours, prenant des airs et croyant à leur importance, parce qu'on les regarde. 
         La vanité est aussi immense dans un petit-maître infatué que dans un homme de talent qui se fourvoie. </p>
         <p> <emph> Notre héros </emph> a des théories et des principes tout à fait à part en amour. Il n'aime pas les jolies femmes ; 
         la beauté régulière ou même la grâce ne disent rien à ce goût quintessencié. Il s'est créé un type de femmes, et, 
         toutes celles qu'il a aimées ressemblent, de près ou de loin, à ce type. </p>
         <p> Ce n'est assurément ni celui de la <title>Vénus de Médicis</title>,
         <note place="end">sculpture grecque en marbre représentant la déesse grecque de l'amour Aphrodite.</note> 
         ni celui des statues de <persName type="historical"> Pradier </persName>
         <note place="end"><persName type="historical">James Pradier </persName> (1790-1852), un des plus grand sculpteur de son époque. Il reçoit des commandes 
         par les différents régimes politiques. Il participe à de nombreux salons parisiens où il rencontre les plus grands de son temps.</note>. 
         Il adore les nez relevés, les pommettes saillantes et les grandes bouches. 
         Il adore surtout les scélérates, celles qui le font donner au diable cent fois par jour. 
         Ne lui parlez pas d'une maîtresse bonne, tendre, dévouée, il n'en a que faire, cela n'occupe pas assez l’imagination ; un fleuve tranquille, 
         coulant entre deux rives fleuries, ne sera jamais pour lui que de l’eau ; un torrent impétueux brisant tout sur ses bords, 
         roulant dans ses ondes des rochers qui tirent des arbres déracinés, attirera son regard et son intérêt. 
         La douleur lui semble l'aiguillon de la vie.</p>
         <p><persName type="historical" ref="#BA"> D'Aurevilly </persName> a eu, comme <persName type="historical"> Raphaël </persName>
         <note place="end">Fameux peintre italien de la Renaissance.</note>, 
         plusieurs manières, je vous parle ici de la seconde. Quant à la troisième, elle est grave, sérieuse, sévère. 
         Il ne songe plus aujourd'hui à la terre que pour fustiger les travers des hommes ; il tient en grand mépris les futilités de ce monde et ne 
         rêve qu'aux joies infinies permises dans l'autre à ceux qui sauront les gagner. Il est sur la brèche et combat plume en main les jolies idoles 
         qu'il encensa jadis. Son talent a pris une teinte uniforme et nuisible ; il n'a plus de ces joyeux éclairs qui le plaçaient le premier entre 
         tous les causeurs. Je ne saurais trop le répéter, et c'est là sa supériorité réelle sur ses rivaux, on ne cause plus comme lui. 
         Quel délicieux convive ! Il semait des paillettes autour de lui, il savait tirer parti d'un sot, il lui prêtait de son esprit, il en tirait des saillies, 
         il lui faisait dire mille choses auxquelles l'autre n'eût pas pensé et le renvoyait transporté de lui-même, ne se reconnaissant plus et demandant 
         à voir chaque jour cet homme merveilleux qui donnait si généreusement ce qu'il avait de trop sans rien perdre néanmoins.</p>
         <p> Cet esprit est un tremplin, il fait rebondir tout ce qui le frappe. Il se montre encore çà et là par quelques carreaux de la grille qui le cache. 
         On ne saurait l'étouffer tout à fait, grâce à Dieu ! Quel dommage si nous le perdions sans retour et s'il ne nous restait pas l'espoir d'une quatrième 
         manière où il brillera plus éclatant que jamais. </p>
         <p> <persName type="pseudonym"> JACQUES REYNAUD </persName> </p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
