<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>PORTRAITS CONTEMPORAINS</title>
            <author>Jacques Reynaud</author>
            <editor>Michaelle Vilmont</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
         <p>Données extraites de Gallica</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
          <bibl>
                  <pubPlace>Paris</pubPlace> 
                  <publisher>Figaro</publisher> 
                  <date >15 août 1858</date>
            </bibl>  
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
    <text>
      <body>
      <div>
      <head>PORTRAITS CONTEMPORAINS</head>
      <head type="number">VII</head>
      <head type="persname">George Sand</head>
        <p>Bien que je n'aie pas le projet de placer dans cette galerie aucun portrait féminin, par des raisons qu'il est facile decomprendre, je ne puis me refuser la satisfaction de parler du plus grand écrivain de notre époque. Son sexe disparaît devant sa célébrité une étude sur <persName type="pseudonym "> George Sand</persName> ne peut manquer d'intéresser tout le monde. C'est une grande figure dans l'histoire de ce temps-ci, c'est un caractère diversement compris et presque toujours mal jugé. L'envie et la passion faussent le point de vue, et pour peindre une personnalité de cette importance, il faut se dégager de toutes préventions, il faut se placer impartialement devant elle et écrire ce que l'on voit. J'admire profondément le talent de l'auteur d'<title>Indiana</title><note place="end">Premier roman d'Amantine Aurore Dupin publié en 1832 sous le pseudonyme George Sand.</note>, je ne partage pas ses opinions politiques et je ne compte pas m'occuper d'elle sous ce rapport, interdit d'ailleurs à ces colonnes, chacun le sait.</p>
        <p><persName type="pseudonym "> George Sand</persName> est petite, elle est maintenant un peu engraissée. Ses pieds et ses mains sont des merveilles. Elle est encore presque aussi belle qu'autrefois. Son front, ses yeux surtout, ont conservé leur éclat et leur régularité. L'expression habituelle de son visage est la rêverie ; elle ne frappe pas au premier abord ; plus on la voit, plus elle plaît. Elle a, quand elle le veut, l'air fort grande dame, et si elle rencontre des gens qui posent, elle sait leur faire respecter la petite-fille du <persName type="historical">maréchal de Saxe</persName> et des <persName type="historical">comtes de Kœnigsmark</persName>. Les deux éléments si opposés dont se compose sa nature se retrouvent jusque dans des détails ; elle est en même temps peuple et aristocratie ; ce n'est pas un de ses côtés les moins curieux à observer.</p>
        <p>On a dit beaucoup de mal de madame <persName type="pseudonym ">Sand</persName>. Pour la moitié de la <placeName>France</placeName>  au moins, c'est une sorte d'épouvantail elle est accusée de mille méfaits, dont le moindre est d'avoir désorganisé les ménages de son temps. On la représente comme une virago<note place="end">Définit au 19ème siècle comme étant une femme de grande taille qui a l'allure d'un homme. </note>, presque toujours vêtue en homme, tenant un fouet ou un fusil à la main, faisant la guerre aux animaux, faute de pouvoir la faire aux gens. C'est ainsi qu'on écrit l'histoire, l'histoire des célébrités surtout. De plus, madame <persName type="pseudonym ">Sand</persName> est une femme, et chaque fois qu'une femme sort du cadre rétréci que nous imposons à ses pareilles, nous nous croyons permis de la blâmer nous lui attribuons non-seulement les travers de son sexe, mais encore ceux du nôtre. Il est défendu d'être supérieur si l'on n'a la barbe et la force pour soi.</p>
        <p>Madame <persName type="pseudonym ">Sand</persName> est au contraire bonne douce, facile à vivre, excepté quand les accès de sa maladie de foie lui prêtent un besoin de contradiction invincible. Elle est bienfaisante, elle donne beaucoup dans son village, elle paye un médecin et un apothicaire à l'année pour soigner ses paysans. Elle prend au sérieux les idylles de ses livres, elle aime ses Berrichons, qui l'adorent et la vénèrent elle se plaît bien davantage avec eux qu'à <placeName>Paris</placeName> , où on lui fait faire, malgré elle, des exhibitions de sa personne qui la contrarient singulièrement.</p>
        <p>Franche comme l'or, loyale, brave et résolue, elle tient plus d'un homme d'honneur que d'une femme sensible, bien qu'elle pleure à un gros mélodrame et qu'elle ait parfois la gaieté naïve d'un enfant. Elle s'amuse de tout ; elle veut autour d'elle des physionomies riantes, elle rit aussi aux éclats, et cela d'une bêtise, d'un sot calembour. Dès qu'elle est seule, elle redevient mélancolique elle a besoin d'être entraînée, elle n'a pas d'initiative, elle est timide, elle ne sait pas causer, elle n'a pas l'esprit du salon, malgré ou à cause de son génie on ne citera pas un de ses mots : tout en elle est concentré et réfléchi. Il lui faut une plume et du papier pour qu'elle s'épanche ; dans la conversation elle est éteinte. On la retrouve quelquefois, par éclairs, lorsqu'on discute devant elle un sujet qui la touche ; elle s'anime et elle se montre éloquente. C'est une exception.</p> 
        <p>Simple et naturelle, elle n'a pas de vanité d'auteur. Une fois son encrier fermé, elle ne s'occupe plus de ses ouvrages, elle les oublie et ne se soucie plus qu'on lui en parle. Contre l'habitude des gens de lettres, elle est indulgente pour les autres, elle rend justice à tous les mérites, même à ceux qui ne lui sont pas sympathiques.</p>
        <p>Il est très difficile de la dominer ; elle est énergique et ferme. Cependant ceux qu'elle voit souvent se reflètent sur elle au point de se refléter dans ses livres. Sans s'en apercevoir, elle se laisse influencer par leurs idées, par leurs doctrines, par leurs sentiments elle écrit pour ainsi dire sous leur dictée occulte, elle donne à ces pensées étrangères la forme admirable dont elle seule a le secret et se les approprie si bien, qu'elle les croit aussi à elle seule.</p>
        <p>On a lu dans ses Mémoires l'histoire d'une personne nommée <persName>Ursule</persName>, son amie d'enfance ; c'est encore son amie d'aujourd'hui. Elle vient travailler à <placeName>Nohant</placeName>, car c'est une ouvrière : madame <persName type="pseudonym ">Sand</persName> la fait dîner à côté d'elle, elle la traite avec une distinction marquée c'est presque sa seule liaison parmi les femmes on en cite à peu près deux ou trois autres, mais <persName>Ursule</persName> est la première. Elle a beaucoup d'amis, hommes, pour lesquels elle est bien dévouée et très obligeante, elle ne laissa jamais attendre un service, lorsqu'il lui est possible de le rendre, et, chose aussi rare, elle répond exactement à toutes les lettres.</p>
        <p>J'oserai dire que c'est une vertu, par le temps qui court surtout, où l'on ne répond plus qu'aux lettres d'affaires.</p>
        <p><persName type="pseudonym "> George Sand</persName> s'occupe de science et de philosophie. L'entomologie, la botanique, la médecine même lui sont familières. Ce n'est pourtant pas un pédant. La philosophie l'a conduite à ces rêves utopiques dont tant de jeunes têtes se sont éprises d'après elle, séduites par ce langage divin, par cette poésie qui découle de sa plume et qui les transporte. Sans le vouloir elle a, je le crains, fait beaucoup de mal à la société ; elle a découvert des plaies cachées, et n'a pas indiqué le baume qui pourrait les guérir. Elle a semé l'inquiétude dans des esprits exaltés qui n'acceptent plus les réalités de la vie, à présent qu'elle leur en a montré l'idéal. Tel est le danger de ces génies novateurs. Ils détruisent, ils abattent, ils ne mettent rien à la place et font naître le doute et l'incertitude, les grands ennemis de notre bonheur en ce monde ils nous ôtent nos croyances, et avec la foi s'en va souvent l'espoir. Que nous reste-t-il, alors ?</p>
        <p><persName type="pseudonym ">Madame Sand</persName> fuit le monde : on l'accuse d'être sauvage. Néanmoins, elle reçoit chez elle avec plaisir, on y est fort à son aise ; elle déteste la gêne et placerait volontiers sur sa porte la devise de l'abbaye de Thélème : <emph>FAY CE QUE VOULDRAS</emph><note place="end">Devise publiée dans le roman Gargantua de François Rabelais signifiant le fait d’exercer son choix de libre arbitre.</note>. Quant à elle, elle travaille, le travail est pour elle une récréation assurée. A peine un livre est-il fini, qu'elle En recommence un autre, elle ne se repose jamais. Ses romans l'amusent à écrire tant que les caractères ne sont pas développés ; ensuite elle attend avec impatience le moment de tracer le mot : <emph>fin</emph>.</p>
        <p><placeName>Nohant</placeName> est une maison moderne, bâtie du temps de <persName type="historical">Louis XVI</persName>. La place a été fort mal choisie au milieu d'un pays charmant, elle n'a pas de vue. L'<placeName>Indre</placeName><note place="end">Rivière du centre de la France.</note> coule à très peu de distance. Les habitants du château font des courses sur un bateau qui leur appartient et qui s'appelle le <emph>Mayeux</emph>. Un grand jardin anglais bien dessiné sert de promenade à madame <persName type="pseudonym ">Sand</persName> ; elle en sort rarement, si ce n'est pour se faire conduire en voiture dans les Lois, une de ses passions. L'intérieur de la maison est confortable et élégant, les meubles de très bon goût. La vie y est excellente, sans profusion et sans recherche. La maîtresse du logis y tient beaucoup, non pour elle-même, mais pour ses hôtes. Son appartement est rempli de curiosités et de raretés de toutes sortes.</p>
        <p>L'existence est douce et agréable à <placeName>Nohant</placeName>. Quant à la divinité du lieu, elle n'a pas les habitudes de tout le monde. Elle sa lève à une heure : son déjeuner est une tasse de café noir sans sucre. Aussitôt
        <choice>
        <sic>qu'e'le</sic>
        <corr>qu'elle</corr>
        </choice>
        l'a pris, elle descend au jardin. Si elle est en train de travailler, elle y reste peu, mais si elle prend une bêche, elle oublie le reste et se met à planter, à couper, à aligner ses allées. Elle adore les fleurs et elle en a de très belles. Son habitation ressemble à l'arche. C'est d'abord son bichon de la Havane, <emph>Marquis</emph>, il ne la quitte jamais ; ses bengalis, ses oiseaux de <placeName>France</placeName>, ses poules, auxquelles elle-a fait construire un palais ; ses vaches, ses qu'elle aime toujours, mais qu'elle ne monte plus depuis quelques années. Elle a même un caprice pour les tortues et en garde une sur sa table de travail.</p>
        <p>A peine éveillée, elle fait une cigarette et ne cesse plus de fumer jusqu'à ce qu'elle se couche. Elle aussi s'est laissée envahir par cette funeste habitude, dont la santé et les manières se trouvent si mal. <persName type="historical">Philippe de Kœnigsmark</persName> fumait peut-être en secret mais assurément <persName type="historical">la comtesse Aurore</persName> ne fumait pas.</p>
        <p>Avant le dîner, qui est toujours à six heures, madame <persName type="pseudonym ">Sand</persName> s'habille. En ce qui concerne la toilette, le goût de la femme lui manque tout à fait. Elle arrange néanmoins chaque jour gracieusement des fleurs naturelles dans ses cheveux ; l'artiste se retrouve dans cette coiffure quotidienne ; quant au reste, il n'en faut pas parler. Elle a de beaux bijoux et ne les met pas (elle n'en veut porter que de faux), non plus que des dentelles ; elle prétend que c'est absolument la même chose. Elle fait elle-même ses bonnets. Elle fait aussi ses confitures avec un soin minutieux. C'est plus difficile, assure-t-elle, que d'écrire <title>Valentine</title><note place="end">Roman publié par George Sandre en 1832.</note> ou <title >Mauprat</title><note place="end">Roman publié par George Sandre en 1837.</note>. Elle s'installe à ses fourneaux dans une tenue de circonstance ; qui reconnaîtrait <title>Lélia</title><note place="end">Roman publié par George Sandre en 1833.</note> une écumoire à la main ? Il est arrivé à cet égard une assez drôle d'aventure.</p>
        <p>Un monsieur entre, s'approche de cette Manette et lui dit d'un ton impérieux :</p>
        <p>-Avertissez madame Sand que je demande à la voir, ma bonne.</p>
        <p>-Qui êtes-vous, monsieur ? Madame ne reçoit pas.</p>
        <p>-Elle me recevra, je la connais beaucoup, je suis un de ses amis.</p>
        <p>-Vraiment ?</p>
        <p>-Un de ses amis particuliers. Allez donc, vous dis-je, et dépêchez-vous.</p>
        <p>Madame Sand, qui s'était d'abord amusée du quiproquo, se fâcha de l'insistance et surtout de l'assurance impertinente qu'y mettait l'inconnu. Elle lui fit répéter une fois encore qu'il était de ses familiers les plus intimes, et le regardant bien en face, ainsi qu'elle regarde toujours du reste :</p>
        <p>-Ce que vous me dites là me parait étrange, monsieur, répliqua-t-elle, car c'est moi qui suis madame Sand, et je ne me souviens pas d'avoir jamais eu l'honneur de vous voir.</p>
        <p>Il ne chercha même pas à s'excuser, tourna sur ses talons et disparut.</p>
        <p>Le dîner est très gai ordinairement ; l'amphitryon, d'une sobriété Spartiate, ne boit que de 'l'eau, par extraordinaire un peu de vin d'Espagne au dessert. On rentre au salon, elle joue aux dominos ou bien encore au bésigue, pendant quelques instants. Ensuite quelqu'un fait la lecture tout haut, et elle s'installe à son métier de tapisserie. Elle a des doigts de fée et fait des ouvrages admirables ; elle y met de l'art comme en toutes choses, car elle est essentiellement artiste. Les lectures sont généralement sérieuses ; si ce sont, des romans nouveaux, il faut qu'ils occupent la renommée. En fait de romans anciens, c'est Walter Scott ou Cooper. George Sand a un grand goût pour la lecture et déplore de n'avoir pas le temps de s'y livrer. Elle adore la musique on en fait beaucoup chez elle ; elle est excellente musicienne et même compositeur. A onze heures, elle se retire, monte à sa bibliothèque et travaille toute la nuit, jusqu'à six heures du matin. Sa facilité est extrême elle ne corrige rien qu'à une seconde revue ; ce style splendide lui est naturel, elle ne le cherche pas.</p>
        <p>Un des plaisirs de Nohant, c'est le théâtre. Il y en a deux celui des personnes et celui des marionnettes. On n'y joue point de pièces apprises, mais des improvisations. Le scenario se fait le matin chacun prend son rôle et le compose à sa façon on est responsable de son œuvre. Madame Sand ne joue pas bien, et cela se conçoit, puisqu'il lui faut la réflexion et la solitude pour retrouver toute sa valeur. Les marionnettes représentent des drames, des comédies et des ballets. La maîtresse de la maison les habille elle-même à ravir. Les décorations sont très jolies celles du petit théâtre surtout, un vrai bijou.</p>
        <p>Voilà exactement cette vie de château, dont l'opinion s'est fort préoccupée, dont on a fait tant de contes, plus ou moins fantastiques j'ai cru qu'on serait bien aise de la connaître telle qu'elle est.</p>
        <p>Il est inutile de rien dire des œuvres de madame Sand ; son talent est tellement reconnu, qu'on ne songe pas à l'attaquer. Ce que l'on ne saurait croire, c'est que cette femme, si éminemment poétique en prose, n'a jamais su faire un vers. Une seule fois, elle en a composé sur la mort d'un de ses amis les pensées, les images étaient superbes, la forme était détestable.<p>                 
        <p>Elle fait très spirituellement des vers en charge sans se préoccuper de la rime. Combien l'esprit est capricieux ! On a reproché à ses livres de ne pas être vrais, et cela peut s'expliquer parce qu'elle est une individualité, une exception, peut-être aussi par les influences dont je vous parlais tout à l'heure. Lisez André, lisez Leone Leoni, lisez la Marquise, n'est-ce pas d'une vérité saisissante ? Assurément, peu de femmes se reconnaîtront dans ses héroïnes, même les plus appréciées, surtout dans celles dont les amours déclassées ne sont ni de nos mœurs, ni des habitudes du monde. Rappelez-vous ce que je vous ai dit plus haut : <persName>George Sand</persName> a dans les veines, du sang royal et du sang populaire : ceci nous explique tout.</p>
        <p><persName type="pseudonym"> Jacques Reynaud.</persName></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>