<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Portraits Contemporains</title>
            <author>Jacqques Reynaud</author>
            <editor>Theavy Din</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Retrieved from Gallica</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
                <pubPlace>Paris</pubPlace> 
                <publisher>Figaro</publisher> 
                <date>13 mai 1858</date>
            </bibl>    
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div>
         <head>Portraits Contemporains</head>
         <head><persName type="historical">M. de Lamartine</persName></head>
         <head><emph>A monsieur le directeur du FIGARO,</emph></head>
        <p>Votre journal est connu par son impartialité, monsieur <note place="end">Le Figaro a été récemment repris en 1854 par le journaliste Hippolyte de Villemessant, et ce dernier contribua au renouveau du journal. Devenu un succès dans la capitale, notamment grâce à la contribution de grands noms littéraires, il se peut que la comtesse Dash soit particulièrement intéressée par le nouvel esprit que le journal offre.</note>; chacun y parle selon sa conviction, et c'est peut-être le seul entre tous où l'on retrouve le même homme, ou le même fait, blâmé avec excès ou loué avec passion à quelques lignes de distance. Cette tolérance, qui fait du <title>Figaro</title> une sorte de <emph>port franc</emph> <note place="end">Terme généralement employé en géographie pour une zone portuaire, un port franc fait référence à une zone de libre échange sans contraintes</note>, est une des conditions de son succès. Permettez-moi de l’invoquer comme les autres et d'en profiter.</p>
	<p>J'ai beaucoup vécu, j'ai connu beaucoup de gens et de choses : retiré de la scène aujourd'hui, ou du moins très effacé par le besoin de repos qui nous arrive a un certain âge, je lis souvent des appréciations auxquelles je m'associe, d'autres qui me semblent erronées; j'éprouve le désir de dire mon mot, de proclamer ce que je crois la vérité sur ces gens et sur ces choses
que j'ai connus, et j'ai pense qu'en m'adressant à vous cette vérité ne serait pas repoussée. Le grand dix-septième siècle avait la manie des portraits, il nous en a laissé une galerie presque
complète, fournissant ainsi des matériaux à l’histoire.</p>
	<p>Notre siècle, à nous, ne sera pas appelé grand par nos successeurs, je le crains ; mais, à défaut de grandeur, il aura des côtés intéressants et curieux auxquels nous pouvons répondre.
Je n'ai pas la prétention de faire de l'histoire, ni même de la critique, Dieu m'en garde! j'ai simplement l'envie de crayonner quelques figures, dont une main plus habile composera plus tard un tableau. J'espère que vous ne repousserez pas ces esquisses leur seul mérite sera d'être impartiales et consciencieuses.</p>
	<p>Je commencerai par l'homme dont on parle le plus dans ce moment-ci, par <persName type="historical">M. de Lamartine</persName>, et, à ce sujet, veuillez bien accueillir d'abord ma profession de foi.</p>
	<p>En traçant ces portraits, je me porte d'un demi-siècle en avant ; j'écarte de ma pensée les préoccupations, les influences, les sympathies et les dégoûts ; je veux juger, autant que la faiblesse humaine le permet, sans aucun des intérêts qui nous attirent ou qui nous repoussent; je veux être sincère, plus éloigné pourtant du pamphlet que de l'apothéose. Pour l'homme dont nous
nous occuperons d'abord, en particulier, me préserve le ciel d'ajouter une amertume de plus à celles <emph>dont il s'est abreuvé lui-même</emph>; cependant je dirai la vérité, sinon peut-être telle que je la pense, du moins telle que je la vois.</p>   
<head>§I</head>
	<p> <persName type=“historical”> Lamartine</persName> a fait deux parts de sa vie : l'une toute de gloire et d'adorations; l'autre de douleurs, de déceptions, et, il faut l'avouer, de fautes et d'erreurs. Dieu l'a doué de cette nature décevante et superficielle, pleine de charme, d’entraînements, qui rend invariablement malheureux celui qui la possède et ceux qui s'attachent à lui. La faculté dominante chez presque tous les poètes est l'imagination doublée de la poésie, elle leur prête tout ce qui leur manque, elle leur donne tour à tour et suivant ses inspirations, du cœur, de la raison, du dévouement, de la force, de la grandeur. Ils peuvent tout concevoir et tout comprendre; ils sont à la hauteur de la situation, ou bien elle les écrase, toujours selon les besoins et les caprices de cette imagination insatiable.</p>
	<p>Elle crée, elle devance les impressions, elle les saisit à sa manière, elle est aveugle, elle plane sur le monde et le transforme ; la réalité ne lui apparait même pas quand les chimères semblent dispersées et impossibles : tel est ce guide inséparable du poète, et <persName type="historical"> M. de Lamartine </persName> est plus poète que personne.</p>
	<p>Oh ! la belle jeunesse que la sienne ! quels sentiers semés de fleurs ! quel ciel étoilé ! quelle mer calme et bleue, et qu’il était doux de chanter sur ses bords ! Cette voix pure retentissant dans le silence des nuits, a dominé toute une génération, a fait vibrer jusqu’aux dernières fibres du cœur chez ceux qui l'écoutaient, religieusement penchés sur les urnes des tombeaux, ou se promenant avec leur adorée sous les grands arbres. Pendant quinze ans, on a rêvé, on a souffert, d'après le bon plaisir du chantre du <title>Lac</title> <note place="end"> Le Lac, poème lyrique probablement le plus célèbre de Lamartine, apparut en 1820 dans son premier recueil de poèmes Méditations poétiques. Par admiration ou moquerie, la comtesse reproduit dans ce même paragraphe la ponctuation exacerbée de ce poème, par ses interjections et ses points d’exclamation. </note>: il nous a fascinés, éblouis.</p>
	<p>On n'eût pas osé aimer en prose alors mesdames du <placeName>quartier Bréda</placeName> seraient mortes de faim sur les bornes, si <placeName>le quartier Bréda</placeName> <note place="end">Le quartier Bréda était un ancien quartier de Paris avoisinant Montmartre, fréquenté par des femmes aux mœurs légères pour l’époque. Ce quartier et ces femmes auraient inspiré bons nombres d’artistes dans leurs productions.</note> et ses conséquences eussent existé, bien entendu. Nous étions plus que romantiques, nous étions romanesques, nous étions ce qu'il voulait nous faire; nous le chérissions comme un ami, sans l'avoir jamais vu; nous l'appelions <emph>notre <persName type="historical">Lamartine</persName></emph>, et plusieurs femmes nerveuses ont eu pour lui des amours éthérés, qui, pareilles à <persName type=“fictional">Junon</persName> <note place="end">Junon est une déesse de la mythologie romaine, protectrice des femme et femme jalouse de Jupiter.</note>, les transformaient en vapeurs, en nuages. On se mourait de la poitrine pour ressembler à <persName type=“fictional">Elvire</persName> <note place="end">Elvire, nom posthume de Julie Charles, amante et muse du poète rencontrée au bord du lac du Bourget. Le poème éponyme de Lamartine lui sera d’ailleurs dédié.</note>, on était mince et diaphane, l'embonpoint paraissait une monstruosité ; le beau visage du poète, sa distinction, son élégance native auraient suffi pour tourner des têtes à moitié affolées; <title>Jocelyn</title>, <title>les Méditations</title> surtout portèrent jusqu'au délire les transports qu'il inspira. Il a accueilli depuis un autre encens, celui de la popularité sa nature délicate a dû en apprécier la différence. S'il m'était permis d'employer une vulgaire comparaison, je dirais que l'un était l'ivresse parfumée des vins de <placeName>Grèce</placeName> et d’<placeName>Espagne</placeName> et l'autre celle des breuvages frelatés de la barrière.</p>
	<p>Cette ivresse dura jusqu'au moment où <emph>la folle du logis</emph> <note place="end">“La folle du logis” fait référence à l’imagination, expression attribuée au philosophe français Nicolas Malebranche (1638-1715).</note> en
fut saturée; elle se lassa des couronnes de fleurs et tressa des couronnes de laurier pour ce front que le temps caressait de son aile. Les luttes et les victoires du forum lui parurent un complément radieux aux triomphes du Parnasse <note place="end">Lamartine délaisse quelque peu la poésie pour se faire une place en politique, notamment en tant que député à l’Assemblée constituante (1833-1851), comme membre du gouvernement provisoire après la révolution de 1848 qu’il a soutenu, et comme Ministre des Affaires Étrangères. </note>. Elle cacha la lyre sous la toge et conduisit son esclave à la tribune. Ne fallait il pas tout connaître, tout dévorer? Lorsqu'on a trempé ses lèvres dans cette coupe, la soif, loin d'être apaisée, devient tous les jours plus ardente. 
Après l'éloquence qui entraîne, elle voulut l'éloquence qui domine, elle aspira au premier rang, elle oublia le passé, elle l'effaça de sa mémoire et crut l'effacer de celle des autres; mais l'histoire est impitoyable, elle n'efface rien ! <title>Les Girondins</title>parurent<note place="end">Oeuvres majeures de Lamartine publiée en 1847 à la veille de la révolution de 1848, Histoire des Girondins, huit tomes rassemblant soixante-et-un livres, à caractère politique et proposant une moralité à adopter à l’approche d’une future révolution.</note>! <title>les Girondins</title>, ce livre séduisant et terrible, auquel nous devons peut-être les malheurs de 48. 
Il offrira une particularité singulière : c'est que chacun des journaux en donna des extraits conformes à son opinion. Les uns prirent le portrait de la reine et celui de <persName type="historical">Charlotte Corday</persName>; les autres celui de <persName type="historical">Camille Desmoulins</persName>, de <persName type="historical">Danton</persName> et de <persName type="historical">Robespierre</persName>; les modérés ceux de <persName type="historical">madame Roland</persName> et de <persName type="historical">Barnave</persName> <note place="end">Les uns soutenaient les Jacobins, les autres les Girondins.</note>. Prisme aux mille couleurs, ces pages chatoyaient à tous les regards, elles s'insinuaient dans tous les esprits; on ne s'en défia pas d'abord la réflexion seule et les événements découvrirent le poison brûlant la racine de cet arbuste chargé de si belles fleurs, dont les fruits donnèrent la mort. On sait ce qui arriva. Je ne suis pas ici pour raconter des faits, mais pour examiner un homme, et ma tâche devient de plus en plus difficile. Devant une idole tombée, comment lui reprocher sa chute? Devant celui qui a cherché <emph>à tout prix</emph> la célébrité <emph>de tous</emph> les genres, comment lui dire Dieu vous a puni par l’oubli. </p>
	<p>Vous avez bouleversé votre pays, vous avez contribué par votre exemple et votre immense talent à propager des doctrines funestes, vous avez cru dominer l'<placeName>Europe</placeName> entière, les cent bouches de la renommée ont crié votre nom jusqu'aux confins du monde, et maintenant pour attirer l'attention il vous faut avoir recours à des moyens qui, jadis, eussent fait refluer jusqu’au cœur votre sang de gentilhomme ; il vous faut galvaniser l’opinion ; elle retombe inerte, endormie, lorsque votre souffle puissant ne lui prête pas une vie éphémère. Quand <persName type="fictional">Bélisaire</persName>, aveugle, mendiait par les chemins, un enfant portait son casque, un enfant invoquait pour lui la charité des voyageurs, le héros se taisait, sa misère et ses haillons étaient encore une gloire : victime de la tyrannie, il succomba sous des passions jalouses ; Mais vous ! vous, que nous avons tant aimé, vous notre poète chéri, vous dont l'existence devait s'écouler si belle et si douce entre vos chants et nos adorations, qu'avez vous fait de vous même ? Que nous demandez-vous aujourd'hui? Nous jetons notre offrande dans le creux de votre lyre brisée et nous passons en détournant la tête.</p>
	<p>Ce qu'il y a de plus triste en l'appréciation qui nous est imposée, c'est de ne pouvoir appliquer à ces grands maux la seule excuse qu'ils comportent : la conviction. <persName type="historical">M. de Lamartine</persName> a fait la république, et <persName type="historical">M. de Lamartine</persName> n'est pas républicain; il n’est pas monarchiste, il n'est pas constitutionnel, il n'a pas d’opinion arrêtée : c’est un miroir; il reflète ce qui se présente, le passé est là pour le prouver. Il a débuté dans la voie que son nom et ses précédents lui imposaient. Nous l'avons connu d’abord légitimiste, puis orléaniste, en passant par toutes les nuances jusqu'à un libéralisme avancé, terminé par la démocratie <note place="end">Lamartine subit une défaite à l’élection présidentielle de 1848, que remporte Louis Napoléon Bonaparte.</note>. Les fauteurs des révolutions ont tous un but unique, une opinion positive : ils poursuivent le succès d'une idée ou le triomphe d'une ambition personnelle. Si <persName type="historical">M. de Lamartine</persName> n'a pas l'une, faudrait-il supposer qu'il ait l'autre ?</p>
<head>§II</head>
	<p>Dans cette grande et splendide figure, l'homme politique, <emph>l’homme public</emph> efface le particulier. On se préoccupe davantage de la statue du monument que de la statuette. Le caractère personnel de <persName type="historical">M. de Lamartine</persName> est l'objet de vives contradictions parmi ceux qui l'approchent et qui se vantent de le mieux connaître. Les uns le portent sur les nuées, comme les dieux de la fable, les autres le traînent prosaïquement sur la terre, suivant leurs froissements ou leur reconnaissance. Nous vous rapporterons ces jugements divers, nous ne vous imposerons pas le nôtre, bien qu'il soit formé ou motivé par l’expérience et l’observation.</p>
	<p>L’esprit de <persName type="historical">M. de Lamartine</persName> est plutôt méditatif que brillant, à moins qu'il ne se présente une polémique excitante ou qu’il ne soit débarrassé de ses préoccupations par une société qui lui plaît. Il a des mots profonds, des stigmates; ils frappent davantage à mesure qu'on y pense. Il n'est point gai à faire rire, il n'anime pas un cercle, il le subjugue, non pas parce qu’il parle trop, mais parce qu'on ne veut rien perdre de ce qu'il dit. Ce n'est pas une conversation légère ou badine, ce n'est pas un amusement, c'est un beau livre qu'on savoure feuille par feuille. Toute sa personne est harmonieuse.</p>
	<p>L'esprit sied au visage, à la noble prestance du gentilhomme comme la distinction exquise du gentilhomme sied au génie du poète. Ceux qui le voient rarement, c'est-à-dire superficiellement, l'adorent, vous n'entendrez d'eux qu'un concert de louanges. La bonté, la douceur, le dévouement découlent de ses lèvres en merveilleuses paroles. Il a des explications, des excuses pour les anomalies de sa conduite. C'est un martyr, c'est un apôtre, la forme seule a varié chez lui, le but est resté le même : aristocrate ou démocrate, il n'en a eu qu'un seul : le progrès, le bonheur de l’humanité ; il y a consacré sa vie, sa fortune, il sent que sa vie et sa fortune y succomberont. Qu’importe ! il aura rempli sa tâche, puis il s'en ira demander</p>

<p>« …Justice ou récompense
» Au Dieu qui l'avait envoyé, »</p>

<p>ainsi qu'il le dit lui-même dans son ode magnifique sur <persName type="historical"> Bonaparte </persName>.</p>
	<p><emph>On</emph>, cet être impalpable qui a toujours raison, à qui tout est permis, même les contradictions flagrantes, <emph>on</emph>prétend que notre poète a beaucoup donné, qu'il a fait et fait encore un bien prodigieux autour de lui, que de cette munificence et de cette charité provient la gêne au secours de laquelle toute la <placeName>France</placeName> est conviée en ce moment.</p>
	<p>D’un autre côté <emph>on </emph> assure que le cœur de <persName type="fictional">Raphaël</persName> <note place="end">Raphaël, œuvre de Lamartine datant de 1849, produit au début du Second Empire lorsque ce dernier commence à faire face à des problèmes d’argent.</note> fait plus de bruit que de besogne, <emph>on </emph> parle de séides éprouvés, oubliés complètement aux jours de la puissance, <emph>on </emph> cite des infortunes méconnues, parce qu'elles étaient silencieuses et modestes, et qu’en les soulageant l'ami n'eût rien ajouté ni à sa popularité, ni à sa renommée. Au fond cette lyre mélodieuse aime peu de choses, excepté ses levrettes et sa personnalité, excepté ses rêves jamais assouvis. Il y a dans cette organisation plus de pensées que de sentiments, ajoute-t-on. Je ne suis qu'un écho, je répète. Ce dont je ne doute pas, c'est que <persName type="historical">M. de Lamartine</persName> ne soit profondément malheureux, c'est qu'il ne souffre énormément, quelque hypothèse que l'on accepte.</p>
	<p>Cette étoile a quitté le ciel pour la terre, cet ange a coupé ses ailes, il languit loin de la sphère éthérée qui est la sienne, il regrette ses frères délaissés ; lui qui chantait pour le Seigneur, il ne peut faire comprendre aux hommes la langue divine qu’il possède si bien, il aspire sans cesse à remonter, et les misères de ce monde devenu le sien par sa chute le retiennent malgré lui. Ses couronnes de lauriers et ses couronnes de fleurs sont à présent des couronnes d’épines.</p>
	<p>Il doit avoir des heures terribles, ses heures de solitude et de comparaison. La mémoire doit être une torture incessante pour cette imagination forcée de regarder en arrière et d'écarter l’avenir qui ne lui appartient plus. Il est doux en ce moment de se reporter vers une affection immuable, de s'appuyer au bras d'une femme aimante et sainte, d'y trouver la force qui manque ailleurs. Cette consolation, Dieu l'a accordée au poète ; s’il ne chante plus pour la foule, il pleure sur un cœur dévoué. Combien lui envieraient cet asile!</p>
<head>§III</head>
	<p>Les habitudes de <persName type=historical>M. de Lamartine</persName> sont régulières et normales, il travaille beaucoup. Ce travail lui est facile, bien que l'inspiration soit moins complaisante qu'autrefois. Il aime le luxe. C'est un besoin qu'il ne pourra perdre. Il est pourtant fort simple en ses allures. En dépit des tendances qu'il affiche, des amitiés qu'il s'est créées, il est essentiellement aristocrate, par l'apparence du moins; son éducation n'a pu changer au gré des proclamations et des bulletins de 48. Ses manières sont celles d'un grand seigneur, dignes sans être compassées, gracieuses sans familiarité. Il recherche peu le monde, il aime ce que l’on appelait sous la Restauration <emph>le petit château</emph>, une cour intime et choisie, où l'admiration et l'encens ne manquent pas, où la louange soit pourtant assaisonnée par le bon goût, où il puisse dire ce qu'il pense, en se faisant l'illusion de croire que les autres pensent ce qu'ils disent.</p>
	<p><persName type="historical">M. de Lamartine</persName> sait ce qu'il vaut ; un juste orgueil est permis à ceux qui dominent leur époque. Cependant il n'affiche ni fausse modestie, ni amour-propre désordonné. Il est en cette matière, comme en tout ce qui tient au savoir-vivre, d'une mesure parfaite. Il a fait preuve d'un grand courage, c'est de l’histoire. On dit souvent qu'il nous a sauvés. Ne nous avait-il pas perdus d'abord? partant quittes. Pardonnez-moi de répéter un mot célèbre d'une femme d'esprit, il est à sa place parce qu’il est vrai <emph>« C'est un incendiaire qui s'est fait pompier. »</emph> Il se souvient parfois de son premier état.</p>
	<p>Cet homme a beaucoup souffert, il n'a pas dans l'âme une goutte de fiel. Il est aussi loin de la méchanceté que de la fourberie. S'il n'a pas accompli le bien qu'il eût pu faire, au moins
n'a-t-il jamais causé sciemment et volontairement de mal à personne. Il est prodigue peut-être, à coup sûr il est désintéressé. Ces qualités éminentes dans les positions qu'il a occupées, ses
ennemis mêmes ne les lui dénieront pas. Au total, il s'est plus trompé qu'il n'a cherché à tromper les autres.</p>
	<p>Le grand tort de <persName type="historical">M. de Lamartine</persName> fut de naître à cette époque de transition et de bouleversements, où les capacités et les ambitions ont trouvé les portes ouvertes, où l'on a pu pénétrer de plain pied dans cette enceinte du pouvoir, réservée jadis à ceux que Dieu seul y voulait admettre, soit par le hasard de la naissance, soit par celui des événements, si rarement complices alors des envahissements et des surprises. Il y a deux cents ans, il n'eût été que poète et amoureux, quelque peu courtisan, pour faire comme les autres, pour attendre un rayon de soleil de la faveur, son rang eût été le premier dans cette pléiade que nous admirons encore. Quel enthousiasme il eût inspiré aux belles dames ! quelle direction il eût donnée aux lettres ! C’est à en être ébloui quand on y songe.</p>
	<p>Peut-être au temps de la Fronde, cette guerre de mots et de chansons, il eût tiré l'épée entre <persName type="historical">La Rochefoucauld</persName> et <persName type="historical">Bussy-Rabutin</persName>, qu'il écrase de sa grandeur. Il fût mort doucement sans avoir connu d'autres douleurs que les infidélités de ses maîtresses. On l'eût enseveli sous ses couronnes dont les lauriers et les fleurs n'auraient pas caché une seule épine. On l’eût couché dans son drapeau, conservant la vieille devise des preux : <emph>Mon Dieu, mon roi, ma dame.</emph></p>
	<p>Hélas ! il n'en est pas ainsi. Pour me résumer en deux mots,
voici ce que je mettrais au bas de cette statue, si j'étais la pos-
térité :</p>
<p>Son génie fut à lui seul ; ses fautes furent celles de son temps.</p>
		<persName type="pseudonym">JACQUES Reynaud</persName>
        /div>
      </body>
  </text>


    

         

