<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/Vault/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Portraits Contemporains V</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Figaro</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Retrieved from Gallica</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
          <div>
          <head type="portraits">Portraits Contemporains</head>
          <head type="persName"> M. De Saint-Georges </head>
           <p>Je ne sais quel auteur a dit que, pour écrire sur une beauté à la mode, 
            il lui faudrait une plume de colibri, trempée dans de l'ambroisie.
            Je me servirais volontiers de cette plume pour le portrait que je
            vais tracer aujourd'hui.  Il ne s'agit pas de peu de chose,
            en effet; nous nous adressons à la quintessence de l'élégance
            et de la distinction, à un gentilhomme de la vieille roche,
            lequel il n'est pas fait non plus. <persName> M. de Saint-Georges </persName>
            a cent ans de trop sur la tête. Placez-le en 1758, et vous aurez un des plus charmants
            courtisans de l'OEil-de-Bœuf 
            <note place="end"> Le salon de l'Œil-de-bœuf est un salon de l'appartement du Roi dans le château de Versailles. </note> 
            un poète agréable des théâtres
            de <persName> madame de Pompadour </persName> <note place="end"> Courtisane du roi. </note> et de <persName> Sainte-Assise </persName>,
            vous aurez un de ces hommes d'autrefois pour qui l'honneur était le premier
            mobile, dont la parole était sûre et fidèle comme l'acier. Il y a dans
            ce caractère mille nuances et des couleurs bien tranchées les nuances,
            je ne sais pourquoi, frappent plus que les couleurs de ces nuances.
            L'opinion déraisonnable et abusée a formé un kaléidoscope à son usage,
            qui ne ressemble à rien et qui n'est bon qu'à faire un jouet.
            Que n'a-t-on pas dit sur l'écrivain qui nous occupe? que n'a-t-on pas imaginé? 
            Pour quelques traits vraisemblables, vrais peut-être, si vous voulez,
            combien ne lui a-t-on pas prêté d'exagérations, et, tranchons le mot, de ridicules?
            N'est pas ridicule qui veut à ce prix-là.
            </p>
            <p>
            N'a pas qui veut des avantages
            physiques qui résistent au temps et aux orages de la vie.
            </p>
            <p>
            N'a pas qui veut un esprit assez heureux pour se faire jouer toute l'année sur nos premiers théâtres.
            </p>
            <p>
            N'a pas qui veut des manières et une éducation de grand seigneur.
            </p>
            <p>
            Ces travers tant reprochés à M. de Saint-Georges seraient des
            qualités dans un autre monde que le nôtre. A présent ce sont
            des anomalies, des anachronismes; c'est une satire des façons
            actuelles, il faut bien qu'on en glose. Les hommes sont débraillés, 
            ils s'habillent comme des cochers en goguette, ils parlent
            chevaux, ils voient, ils entendent chevaux; si l'on n'est pas
            centaure, on n'est pas digne d'être nommé. Voilà pour la fashion. 
            Prenezla partie de la société qui s'intitule elle-même intelligente, 
            c'est pis encore; on ne parle pas cheval, on parle argot. Le grand 
            mérite, c'est de ressembler le moins possible à ces bourgeois, 
            dont on se moque du matin au soir, et qui ont du bon, néanmoins.
            Pourvu qu'on boive un nombre respectable de choppes, pourvuqu'on jauge 
            sa botte de cigares en un temps donné, pourvu qu'on coure les <emph>demoiselles</emph> 
            et qu'on se tienne à la hauteur de leur distinction, on est complet
            Quant à la petite bagatelle de la propreté, de la politesse, du savoir-vivre,
            à quoi bon tout cela? Pourquoise gêner? Pourquoi traiter les
            femmes autrement que ses camarades, quand on a
            obtenu d'elles ce qu'on les croit susceptibles de donner, ou qu'on n'en
            veut rien obtenir du tout? Bah la vie est comme le Panthéon
            de Nadar <note place="end"> Large frise lithographique réalisée par Nadar en 1854 
            regroupant près de 250 portraits de célébrités littéraires et journalistiques, dessinés en pied. Plusieurs des sujets des "Portraits contemporains" y figurent. 
            Les quelques femmes admises à ce panthéon majoritairement masculin apparaissent representées sous la forme de bustes disposés sur un plateau, 
            en équilibre sur la tête du critique Ernest Legouvé, défenseur des droits des femmes. </note>
            chacun défile à son tour, chacun fait la grimace qui
            lui semble agréable, et quand on a passé qu'importe. Nous
            avons créé la philosophie d'estaminet, qui n'a rien de commun
            avec la philosophie de cabaret de nos grands pères, celle-là au
            moins pétillait d'esprit et de gaieté. La nôtre n'est que le mépris 
            de ce qui est bien, et ses saillies sont du commérage.
            </p>
            <p>
            Au milieu de ce monde, <persName>M. de Saint-Georges</persName> fait tache, vous
            le comprendrez <persName> M. de Saint-Georges </persName> pommadé, parfumé, tiré à
            quatre épingles <persName>M. de Saint-Georges</persName> qui sait se présenter dans
            un salon, qui ne salue pas en magot à ressorts <persName>M. de Saint Georges </persName> rendant à chacun ce qu'il doit. 
            Il est affecté peut-être, je ne le nie pas, mais il le paraîtrait moinssi les autres n'eussent
            pas jeté les convenances aux orties. Il a de l'esprit de bonne
            compagnie, il a le talent du savoir dire, il conte bien, il écrit de
            jolis billets. C'est un petit-maître attardé, en un mot.
            </p>
            <p>
            Tout ce qui l'entoure lui ressemble. Sa maison est propre,
            parfumée, élégante. Son appartement, riche et bien orné, n'est
            peut être pas d'un goût très pur, il n'est pas artiste surtout. Les
            couleurs sont criardes et ne s'assortissent pas bien à l'œil
            mais tout y est confortable, tout y respire l'aisance, tout y est
            <emph>cossu</emph>. Son lit a des rideaux garnis de dentelles, comme celui
            d'une jolie femme sa toilette ressemble à celle d'une marquise
            du bon temps, les essences, les saveurs, les pâtes de tous les
            pays s'y rencontrent et ont leur place marquée: c'est un bouquet. Quand il en sort, 
            on le sent longtemps avant de le voir. Les mauvais plaisants prétendent qu'il 
            répand une bouteille d'eau de Cologne dans la mer avant de s'y baigner.
            </p>
            <p>
            <persName>M. de Saint-Georges</persName> n'a plus vingt ans, tant pis pour ceux
            qui s'en aperçoivent! c'est qu'ils y mettent de l'obstination; il
            fait tout pour le faire oublier aux autres et pour l'oublier lui même. 
            C'est le plus sage et le meilleur parti. Sa vie est réglée
            comme doit l'être celle d'un homme qui se respecte beaucoup
            et qui veut être respecté. Il va dans le monde. Il a
            des amis dans tous les cercles, il est en même temps recherché dans la
            société et chez les artistes ses amis lui restent parce qu'ils l'estiment, 
            et parce que personne mieux que lui ne sait plaindre ceux qui souffrent. Il a
            des paroles et des regards qui consolent et qui promettent, ce sont les regards 
            qui promettent, je tiens à être clair avant tout. <persName>M. de Saint-Georges</persName> ne ment jamais que
            dans ses pièces.
            </p>
            <p>
            Il reçoit beaucoup de visites: la matinée est prise par les
            répétitions, l'après-midi par les collaborateurs, puis les demandeurs de billets, 
            pour lesquels il est très généreux, les quémandeurs de rôles, les chanteursenroués, 
            les danseuses aspirantes et les premiers sujets. Il accueille les solliciteurs, 
            les connaissances et les importuns avec la même courtoisie. Il est attablé,
            on aime à le regarder; son visage plait, l'expression en est
            douce et animée en même temps. Son costume de chambre est
            ouaté comme sa vie. Rien ne blesse dans ce qui le touche et
            dans ce qu'il fait. Il est bienveillant, il encourage les timides.
            On l'accuse d'avoir une opinion exagérée de lui-même et de ce
            qu'il fait. Si cela est, au moins se sert-il de cette vanité pour
            être utile aux autres et les protéger. Cette protection n'est point
            de celles qui humilient, mais de celles qui appuient, au contraire. Ce mérite est rare; 
            rien de plus difficile que de savoir protéger.
            </p>
             <p>
            L'Opéra-Comique a peut-être un peu déteint sur le gentilhomme c'est, pour mon compte, 
            le seul reproche que je lui ferais. Comment? pourquoi? qu'y a-t-il laissé? Je ne saurais vous
            le dire je le sens plus que je ne puis l'exprimer. Jamais, cependant, <persName> M. de Saint-Georges <persName> 
            ne s'est mêlé à aucun tripot dramatique il a toujours pris la chose de haut, même lorsqu'il était intéressé 
            pécuniairement dans un théâtre. Et à ce sujet, justice pleine et entière doit lui être rendue.
            Directeur de l'Opéra-Comique, à l'époque où on jouait dans la
            salle Ventadour, l'administration fit de mauvaises affaires, non
            par sa faute, mais par celle des événements. Il avait un ou
            deux collègues, il prit le malheur pour lui, tout fut payé jusqu'au dernier sou. 
            Sa fortune personnelle y passa; il fut ruiné
            à ne pas conserver le nécessaire. C'est un trait rare dans tous
            les temps, dans celui où nous vivons surtout. Bien peu de gens
            peuvent arborer cette fière devise:
            </p>
            <p>
            <quote>« Tout est perdu, fors l'honneur. »</quote>
            </p>
            <p>
           <persName> M. de Saint-Georges <persName> se souvint du nom qu'il portait, il ne
            voulut permettre à personne de lui jeter une souillure; il se
            sacrifia, et, léger comme un étudiant qui commence, il se mit à
            travailler sans relâche. Il a réussi, tant mieux! Dieu et les hommes ont fait leur devoir 
            en cette circonstance, nul n'avait plus de droits que lui au succès. Il gagne beaucoup d'argent, tant
            mieux encore! il est digne d'être millionnaire. Un honnête homme qui parvient 
            dédommage de vingt fripons qui triomphent. Cet argent qu'il a
            conquis, il y tient et ne le dépense pas à tort et à travers.
            </p>
            <p>
            On assure qu'il n'attache pas ses amis ni ses collaborateurs
            avec des saucisses. Il se crée une fortune pour quand la bise
            sera venue, comme la fourmi. En homme prévoyant, il a
            étudié la morale de cette fable, lui qui vit au milieu des cigales
            de tout genre. Il traite rarement; lorsqu'il le fait, rien n'y
            manque. Ses soirées se composent d'éléments hétérogènes, on y
            voit un échantillon de tous les mondes, il fait bien les honneurs
            de chez lui. Son talent pour la prestidigitation lui ferait trouver une ressource
            si les théâtres s'écroulaient. Il est d'une adresse merveilleuse, il excelle à <emph>blaguer</emph> 
            le public pour le distraire de ses <emph>ficelles</emph>, il relève ses manches avec un geste tout
            gracieux, et les <persName>Hamilton</persName>, les <persName>Robert Houdin</persName> 
            <note place="end">Célèbre prestidigitateur et illustionniste français, Jean-Eugène Robert-Houdin est également le directeur d'un théâtre de soirées fantastiques à Paris. En 1852, le Théâtre Robert-Houdin est repris par son assistant Hamilton (nom de scène de Pierre Etienne Chocat). </note>
            n'auraient rien à lui apprendre. On s'amuse infiniment chez lui lorsqu'il accorde ce spectacle. Il a
            de très bonne musique, cela se comprend, les artistes sont heureux de lui être agréables.
            </p>
            <p>
            <persName>M. de Saint-Georges</persName> a des amis; je vous l'ai dit tout à l'heure,
            s'il protège les autres, il a aussi l'art de se faire protéger.
            Adroit, fin limier, il ne risque pas de fausses démarches et sait
            arriver à propos. Il est très choyé dans les cours étrangères, les
            rois sont ses correspondants, sa boutonnière et sa cravate 
            s'émaillent de décorations gagnées à la pointe de la plume.
            </p>
            <p>
            Il en est fier et les porte volontiers, cela fait bien sur un habit noir. 
            Le ruban rouge éclaircit le teint. L'auteur de <title>la Magicienne</title> est toujours 
            habillé le soir; il ne se présenterait pas à l'Opéra ou chez une femme en négligé il 
            a les bonnes traditions. Il déteste le cigare, ne fume jamais et n'autorise personne
            à fumer chez lui. Quand on entre dans ce sanctuaire, on se croirait dans un bosquet de 
            roses et d'héliotropes; de bonne foi, cela ne vaut-il pas mieux? Pourquoi critiquer 
            ce goût et s'obstiner à imposer les nôtres? Nous nous roulons dans le Maryland <note place="end"> Tabac à fumer très apprécié, à base de tabac provenant de l'État de Maryland.</note>, 
            laissons nos voisins respirer les tubéreuses. Nous voulons
            la liberté pour nous et nous la refusons aux autres, cela n'est ni conséquent, ni loyal.
            </p>
            </p>
            <p>
            <persName>M. de Saint-Georges</persName> n'entend pas l'amour à notre façon d'à
            présent. Il a toujours placé les siennes de manière à ce qu'il ne
            soit pas permis d'en parler. Malgré la position spéciale qu'il occupe, on ne lui a jamais prêté la moindre bonne fortune au
            théâtre, jamais le moindre scandale ne s'est attaché à son nom.
            Je ne dis pas qu'il n'ait point été favorisé et plus que d'autres
            qui le crient sur les toits. Peut-être son valet de chambre pourrait-il déployer une liste aussi longue que celle de don Juan, si
            toutefois son valet de chambre était dans sa confidence, ce dont je doute.
            </p>
            <p>
            La discrétion faisait jadis partie de l'éducation d'un homme
            de bonne compagnie, et <persName>M. de Saint-Georges</persName> a éte trop bien 
            élevé pour que cette vertu ne fût pas chez lui la première de
            toutes. J'ai dit <emph>vertu</emph>, et je le maintiens. Si l'on calculait les
            malheurs, les fautes, les bouleversements arrivés par suite des
            indiscrétions, on rangerait la vertu opposée dans le nombre des
            vertus cardinales.
            </p>
            <p>
            Je ne puis donc parler que par suppositions, par à peu près,
            des fastes de la galanterie de mon héros. Je sais seulement qu'il a
            montré beaucoup de cœur et de dévouement dans différentes
            circonstances je sais qu'il a été adoré, je sais que, si on racontait 
            le roman intime de cette brillante existence, on y trouverait des pages
            d'un intérêt saisissant et qui feraient répandre des larmes à nos belles
            lectrices. Il n'est pas permis d'en dire davantage on ne voit que ce qui 
            se montre, et si le caractère, les œuvres des poètes appartiennent au public, 
            empressé de les connaître, leur vie privée ne peut être crochetée que par des
            pamphlétaires, lorsque, comme <persName>M. de Saint-Georges </persName>, ils ont le
            bon esprit de faire deux parts d'eux-mêmes, celle qu'ils livrent
            et celle qu'ils conservent: ordinairement celle-là est la meilleure.
            </p>
            <p>
            <persName>M. de Saint-Georges</persName> a fait beaucoup de pièces; il réussit à
            l'Opéra et aux autres théâtres lyriques ses ballets sont cités.
            Parmi les libretti qu'il a mis au jour, les plus jolis sont certainement <title>l'Eclair</title>, 
            <title>l'Ambassadrice</title> et <title>les Mousquetaires de la
            reine </title>, bien que les reines n'aient jamais eu de mousquetaires;
            mais pour chanter on n'y regarde pas de si près. Il est heureux
            dans le choix de ses musiciens. Presquetoutes les partitions de
            ses poèmes sont charmantes. Il s'entend merveilleusement à la
            coupe des airs et des duos. Je ne vous assure pas que ses vers
            vaillent ceux de Racine; mais à quoi bon? la plupart du temps
            on ne les entend pas. Les artistes diraient n'importe quoi sur
            leurs roulades ou leurs adagios, que nous ne nous en douterions
            guère. On sait l'histoire de <persName>Sophie Arnould</persName>, 
            ayant parié avec <persName>le duc de Lauraguais</persName> que, dans <title>Iphigénie</title>, 
            en présence du roi et de la cour, elle chanterait à pleine voix, en réponse à ces paroles 
            de sa confidente:
            </p>
            <p>
            <quote>Rassurez-vous, belle princesse,
            Achille sera votre époux. </quote>
            </p>
            <p>
            Elle paria donc de chanter et de recommencer par deux fois,
            sans que personne s'en doutât, une petite phrase incidente,
            dont le dernier mot rime avec <emph>époux</emph> et indiquant que cela lui
            était très égal je ne me permettrais pas de la répéter, surtout
            en présence de celui dont nous nous occupons.
            </p>
            <p>
            Au total, <persName>M.de Saint-Georges</persName> est parfaitement sympathique à
            ceux qui demandent à un homme des qualités supérieures, une
            tenue irréprochable et le respect de lui-même. Ses cheveux toujours et <emph>légitimement</emph> noirs, 
            ses gants sans tache, ses chemises étincelantes, font aboyer les roquets littéraires; laissons-les dire
            et prenons le bon, l'excellent, partout où nous le rencontrons. D'ailleurs, entre l'excès 
            de l'un et l'excès des autres, le choix est facile: je préfère l'exagération de l'ess-bouquet <note place="end">L'Ess-Bouquet (contraction de "essence of bouquet") de la Crown Perfumery Co., est un des parfums anglais les plus anciens, dont la recette est enregistrée à Londres dès 1711. Il s'agit du parfum préféré de George IV (1762-1830).</note>
            à celle du bouquet de ces messieurs.
            </p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
